\section{Prerequisiti}\label{sec:cicd-native-pre-req}

\subsection{Go}\label{subsec:cicd-native-pre-req-go}
Go, detto anche \emph{Golang}, è un linguaggio di programmazione sviluppato da Google,
progettato per avvantaggiarsi delle moderne architetture hardware, basati su processori
\emph{multi-core}~\cite{10.1145/2384716.2384720, go-doc}.
Tra i membri del team che progettarono Go figurano alcuni ex membri dei \emph{Bell Labs},
come Ken Thompson e Robert Pike.

Go è un linguaggio con una forte enfasi sulla semplicità, evitando di proposito
certi concetti provenienti dalla programmazione ad oggetti, e fornisce un supporto
alla programmazione concorrente basato su \goroutine\ e \gochannel.
Un altro degli obiettivi del linguaggio è fornire tempi di compilazione
molto veloci, soprattutto in contrasto a quelli di C++. Inoltre, l'eseguibile prodotto
non ha, di default, librerie dinamiche da cui dipende, tecnicamente viene chiamato
\emph{static binary}.

Go è un linguaggio fortemente tipizzato, e fornisce una gestione automatica
della memoria mediante \emph{garbage collection}. Il runtime di Go, oltre a
curare la \emph{garbage collection}, fornisce uno \emph{scheduler} per le \goroutine.

Le \goroutine\ possono essere considerati come dei \emph{thread} leggeri, dove
$m$ \goroutine\ sono mappate su $n$ \emph{thread} del sistema operativo, con $m \gg n$.
In particolare, tutte le operazioni di I/O sono sempre asincrone e, nel momento in
cui una \goroutine\ è in stato di \emph{wait}, essa viene sostituita nel \emph{thread} del
sistema operativo con una \goroutine\ in stato di \emph{ready}. La schedulazione
è gestita automaticamente dallo \emph{scheduler} di Go.
La differenza principale tra Go ed altri linguaggi di programmazione che supportano
l'I/O asincrono sta nel fatto che il codice Go viene scritto \emph{come se fosse sincrono},
senza istruzioni di \proglangkey{async}\ e \proglangkey{await}, e l'asincronia
è nascosta al programmatore.
Ciò consente di realizzare codice che, grazie all'I/O asincrono, è molto scalabile,
pur restando semplice da scrivere.
